放生雙學三子 嚴刑峻法打壓示威

西環集中營：放生雙學三子
嚴刑峻法打壓示威 - 季陶

港聞

雙學三子

終審法院昨日就公民廣場雙學三子案刑期上訴作終極判決，終院推翻上訴庭判刑，維持雙學三子原本社會服務令及緩刑的刑期，3人可即時釋放。有社運界中人稱，3人獲釋固然值得高興，但終院判詞肯定上訴庭量刑指引，對有任何有暴力的示威，可判監作更大的阻嚇，此舉等同以嚴刑峻法打壓日後示威活動，因為即使暴力程度十分輕微，「例如衝防線、又或者有啲推撞，日後都可能被判監」。

衝突或非示威者有心搞事

該社運中人形容，昨日終院判詞就如黃之鋒所言，是「糖衣包裝的嚴厲判決」，因為終院「放生」雙學三子，只因上訴庭新判刑指因無追溯性，不適用於雙學三子案，但終院認同上訴庭說法，對涉及暴力非法集結案件阻嚇性刑罰十分必要，即使暴力程度輕微也不能寬大處理，也要判處監禁等阻嚇性懲罰。

現時法庭審理一般涉及示威抗爭案件，若當中涉及一些輕微暴力成份，「例如有時難免有示威者同差人推撞，又或者衝防線，如果唔係嚴重暴力，好多時唔會判監」，但在新判刑指引下，就算只是輕微暴力成份，亦可以判監禁，「咁做法等同用嚴刑峻法打壓示威活動，想嚇到連一般市民都唔敢上街，怕萬一出事受牽連」。

另一名社運中人稱，很多時這些有輕微暴力的衝突，並非示威者有心搞事，而是現場負責維持秩序的警員，不時拒絕理會遊行人士要求，「好似叫差人開多條行車線行，差人又唔肯，結果咪有人去衝」；若在新判刑指引下，這些行為也可能被視為有暴力成份，日後隨時可以被判監，有關做法其實與一些極權國家，以法律手段打壓社會異見人士並無大分別。

季陶
周一、三、五刊出